<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="mevzuat.xsl"?>

<Kanun>
  <No>5199</No>
  <Başlık>HAYVANLARI KORUMA KANUNU</Başlık>
  <Tarih gün="24" ay="6" yıl="2004" />
  <ResmiGazete>
    <Tarih gün="1" ay="7" yıl="2004" />
    <Sayı>25509</Sayı>
    <Düstur tertip="5" cilt="43" />
  </ResmiGazete>
  <Kısım no="1-BİRİNCİ" başlık="Genel Hükümler">
    <Bölüm no="1-BİRİNCİ" başlık="Amaç, Kapsam, Tanımlar ve İlkeler">
      <Madde no="1" başlık="Amaç">
        <Fıkra no="1">
          Bu Kanunun amacı; insan, hayvan ve çevre sağlığı gözetilmek kaydıyla hayvanların rahat yaşamlarını ve hayvanlara iyi ve uygun muamele edilmesini temin etmek, hayvanların acı, ıstırap ve eziyet çekmelerine karşı en iyi şekilde korunmalarını, her türlü mağduriyetlerinin önlenmesini sağlamaktır.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="2" başlık="Kapsam">
        <Fıkra no="1">
          Bu Kanun, amaç maddesi doğrultusunda yapılacak düzenlemeleri, alınacak önlemleri, sağlanacak eşgüdümü, denetim, sınırlama ve yükümlülükler ile tâbi olunacak cezaî hükümleri kapsar.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="3" başlık="Tanımlar">
        <Fıkra no="1">
          Bu Kanunda geçen terimlerden;
          <Bent no="a">
            Yaşama ortamı: Bir hayvanın veya hayvan topluluğunun doğal olarak yaşadığı yeri,
          </Bent>
          <Bent no="b">
            Etoloji: Bir hayvan türünün doğuştan gelen, kendine özgü davranışlarını inceleyen bilim dalını,
          </Bent>
          <Bent no="c">
            Ekosistem: Canlıların kendi aralarında ve cansız çevreleriyle ilişkilerini bir düzen içinde yürüttükleri biyolojik, fiziksel ve kimyasal sistemi,
          </Bent>
          <Bent no="d">
            Tür: Birbirleriyle çiftleşebilen ve üreme yeteneğine sahip verimli döller verebilen populasyonları,
          </Bent>
          <Bent no="e">
            Evcil hayvan: İnsan tarafından kültüre alınmış ve eğitilmiş hayvanları,
          </Bent>
          <Bent no="f">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="2" />
            Sahipsiz hayvan: Sahipli hayvanlar dışında kalan evcil hayvanları,
          </Bent>
          <Bent no="g">
            Güçten düşmüş hayvan: Bulaşıcı ve salgın hayvan hastalıkları haricinde yaşlanma, sakatlanma, yaralanma ve hastalanma gibi çeşitli nedenlerle fizikî olarak iş yapabilme yeteneğini kaybetmiş binek ve yük hayvanlarını,
          </Bent>
          <Bent no="h">
            Yabani hayvan: Doğada serbest yaşayan evcilleştirilmemiş ve kültüre alınmamış omurgalı ve omurgasız hayvanları,
          </Bent>
          <Bent no="ı">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="1" />
            Ev hayvanı: Gerçek veya tüzel kişiler tarafından özellikle evde, iş yerlerinde ya da arazisinde özel ilgi ve refakat amacıyla muhafaza edilen, bakımı ve sorumluluğu sahiplerince üstlenilen her türlü hayvanı,
          </Bent>
          <Bent no="j">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="2" />
            Sahipli hayvan: Bir kişi, kuruluş, kurum ya da tüzel kişilik tarafından sahiplenilen, bakımı, aşıları, periyodik sağlık kontrolleri yapılan ve Bakanlık veri tabanına kaydedilen ev hayvanlarını,
          </Bent>
          <Bent no="k">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="1" />
            Hayvan bakımevi: Bakanlıktan izin alınmak suretiyle kurulan, hayvanların sahiplendirilinceye kadar barındırıldığı ve rehabilite edildiği bir tesisi,
          </Bent>
          <Bent no="l">
            Deney: Herhangi bir hayvanın acı, eziyet, üzüntü veya uzun süreli hasara neden olacak deneysel ya da diğer bilimsel amaçlarla kullanılmasını,
          </Bent>
          <Bent no="m">
            Deney hayvanı: Deneyde kullanılan ya da kullanılacak olan hayvanı,
          </Bent>
          <Bent no="n">
            Kesim hayvanı: Gıda amaçlı kesimi yapılan hayvanları,
          </Bent>
          <Bent no="o">
            Bakanlık: Tarım ve Orman Bakanlığını,
          </Bent>
          <Bent no="p">
            <Atıf tür="Ek" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="1" />
            Rehabilitasyon: Sahipsiz hayvanların tedavi ve parazit mücadelesinin yapılmasını, aşılanmasını, kısırlaştırılmasını ve dijital kimliklendirme yöntemleriyle işaretlenmesini,
          </Bent>
          ifade eder.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="4" başlık="İlkeler">
        <Fıkra no="1">
          Hayvanların korunmasına ve rahat yaşamalarına ilişkin temel ilkeler şunlardır:
          <Bent no="a">
            Bütün hayvanlar eşit doğar ve bu Kanun hükümleri çerçevesinde yaşama hakkına sahiptir.
          </Bent>
          <Bent no="b">
            <Atıf tür="Mülga" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="3" />
          </Bent>
          <Bent no="c">
            Hayvanların korunması, gözetilmesi, bakımı ve kötü muamelelerden uzak tutulması için gerekli önlemler alınmalıdır.
          </Bent>
          <Bent no="d">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="3" />
            Hiçbir maddî kazanç ve menfaat amacı gütmeksizin, sadece insanî ve vicdanî sorumluluklarla, sahipsiz ve güçten düşmüş hayvanları sahiplenmek isteyen ve bu kanunda öngörülen koşulları taşıyan gerçek ve tüzel kişilerin teşviki ve bu kapsamda eşgüdüm sağlanması esastır.
          </Bent>
          <Bent no="e">
            Nesli yok olma tehlikesi altında bulunan tür ve bunların yaşama ortamlarının korunması esastır.
          </Bent>
          <Bent no="f">
            Yabani hayvanların yaşama ortamlarından koparılmaması, doğada serbestçe yaşayan bir hayvanın yakalanıp özgürlükten yoksun bırakılmaması esastır.
          </Bent>
          <Bent no="g">
            Hayvanların korunması ve rahat yaşamalarının sağlanmasında; insanlarla diğer hayvanların hijyen, sağlık ve güvenlikleri de dikkate alınmalıdır.
          </Bent>
          <Bent no="h">
            Hayvanların türüne özgü şartlarda bakılması, beslenmesi, barındırılma ve taşınması esastır.
          </Bent>
          <Bent no="ı">
            Hayvanları taşıyan ve taşıtanlar onları türüne ve özelliğine uygun ortam ve şartlarda taşımalı, taşıma sırasında beslemeli ve bakımını yapmalıdırlar.
          </Bent>
          <Bent no="j">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="2" />
            <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="3" />
            Yerel yönetimler, gönüllü kuruluşlarla iş birliği içerisinde, sahipsiz hayvanların sahiplendirilinceye kadar bakılmaları için hayvan bakımevleri kurarak onların bakımlarını ve tedavilerini sağlar ve eğitim çalışmaları yapar. Ayrıca yerel yönetimler, ilgili karar organının uygun görmesi halinde hayvan hastanesi kurar.
          </Bent>
          <Bent no="k">
            <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="2" />
            Kontrolsüz üremeyi önlemek amacıyla, toplu yaşanan yerlerde beslenen ve barındırılan kedi ve köpeklerin sahiplerince kısırlaştırılması esastır. Kedi ve köpek sahipleri, hayvanlarını dijital kimliklendirme yöntemleriyle kayıt altına aldırmakla yükümlüdürler.
            <Atıf tür="Ek cümle" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="2" />
            Dijital kimliklendirme yöntemlerine ilişkin usul ve esaslar Bakanlıkça yürürlüğe konulacak yönetmelikle belirlenir.
          </Bent>
        </Fıkra>
      </Madde>
    </Bölüm>
  </Kısım>
  <Kısım no="2-İKİNCİ" başlık="Koruma Tedbirleri">
    <Bölüm no="1-BİRİNCİ" başlık="Hayvanların Sahiplenilmesi, Bakımı ve Korunması">
      <Madde no="5" başlık="Hayvanların sahiplenilmesi ve bakımı">
        <Fıkra no="1">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="3" />
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="15" />
          Bir hayvanı, sahiplenen kişi, hayvanı barındırmak, hayvanın türüne ve üreme yöntemine uygun olan etolojik ihtiyaçlarını temin etmek, sağlığına dikkat etmek, insan, hayvan ve çevre sağlığı açısından gerekli tüm önlemleri almakla yükümlüdür.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Hayvan sahipleri, sahip oldukları hayvanlardan kaynaklanan çevre kirliliğini ve insanlara verilebilecek zarar ve rahatsızlıkları önleyici tedbirleri almakla yükümlü olup; zamanında ve yeterli seviyede tedbir alınmamasından kaynaklanan zararları tazmin etmek zorundadırlar.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="3">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="3" />
          Ev hayvanı satan kişiler, bu hayvanların bakımı ve korunması ile ilgili olarak yerel yönetimler tarafından düzenlenen eğitim programlarına katılarak sertifika almakla yükümlüdürler.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="4">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="3" />
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="15" />
          Ev hayvanı sahiplenme şartları, hayvan bakımı ve korunması konularında verilecek eğitim ile ilgili usul ve esaslar ile sahiplenilerek bakılan hayvanların çevreye verecekleri zarar ve rahatsızlıkları önleyici tedbirler, Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="5">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="3" />
          Ticarî amaç güdülmeden bakılan ev hayvanları sahiplerinin borcundan dolayı haczedilemezler.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="6">
          <Atıf tür="Mülga" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="3" />
        </Fıkra>
        <Fıkra no="7">
          <Atıf tür="Mülga" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="3" />
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="6" başlık="Sahipsiz ve güçten düşmüş hayvanların korunması">
        <Fıkra no="1">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="4" />
          Sahipsiz ya da güçten düşmüş hayvanların kanuni istisnalar hariç öldürülmeleri yasaktır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Güçten düşmüş hayvanlar ticarî ve gösteri amaçlı veya herhangi bir şekilde binicilik ve taşımacılık amacıyla çalıştırılamaz.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="3">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="17" />
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="4" />
          Sahipsiz hayvanların korunması, bakılması ve gözetimi için yürürlükteki mevzuat hükümleri çerçevesinde, yerel yönetimler yetki ve sorumluluklarına ilişkin düzenlemeler ile insan ve çevre sağlığı için oluşabilecek olumsuz etkilerini gidermeye yönelik tedbirler, Çevre, Şehircilik ve İklim Değişikliği Bakanlığı ve İçişleri Bakanlığı ile eşgüdüm sağlanarak, diğer ilgili kuruluşların da görüşü alınmak suretiyle Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="4">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="4" />
          Sahipsiz veya güçten düşmüş hayvanların en hızlı şekilde yerel yönetimlerce kurulan veya izin verilen hayvan bakımevlerine götürülmesi zorunludur. Bu hayvanların öncelikle söz konusu merkezlerde oluşturulacak müşahede yerlerinde tutulması sağlanır. Bakımevlerine alınan hayvanlar Bakanlık veri sistemine kaydedilir ve rehabilite edilen köpekler, sahiplendirilinceye kadar hayvan bakımevlerinde barındırılır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="5">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021"  kanun="7332" madde="17" />
          Sahipsiz veya güçten düşmüş hayvanların toplatılması ve hayvan bakımevlerinin çalışma usul ve esasları ile burada çalışan personelin niteliğine ilişkin hususlar ilgili kurum ve kuruluşların görüşleri alınarak Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir. Hayvan bakımevleri ve hastanelerin kurulması amacıyla Hazineye ait araziler öncelikle tahsis edilir. Amacı dışında kullanıldığı tespit edilen arazilerin tahsisi iptal edilir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="6">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="4" />
          Hiçbir kazanç ve menfaat sağlamamak kaydıyla sadece insanî ve vicdanî amaçlarla sahipsiz ve güçten düşmüş hayvanları hayvan bakımevi kurarak sahiplenmek isteyen ve bu Kanunda öngörülen şartları taşıyan gerçek ve tüzel kişilere; belediyeler, orman idareleri, Maliye Bakanlığı, Özelleştirme İdaresi Başkanlığı tarafından, mülkiyeti idarelerde kalmak koşuluyla arazi ve buna ait binalar ve demirbaşlar tahsis edilebilir. Tahsis edilen arazilerin üzerinde amaca uygun tesisler ilgili Bakanlığın/İdarenin izni ile yapılır.
        </Fıkra>
      </Madde>
    </Bölüm>
    <Bölüm no="2-İKİNCİ" başlık="Hayvanlara Müdahaleler">
      <Madde no="7" başlık="Cerrahi Müdahaleler">
        <Fıkra no="1">
          Hayvanlara tıbbî ve cerrahi müdahaleler sadece veteriner hekimler tarafından yapılır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Kontrolsüz üremenin önlenmesi için, hayvanlara acı vermeden kısırlaştırma müdahaleleri yapılır.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="8" başlık="Yasak müdahaleler">
        <Fıkra no="1">
          Bir hayvan neslini yok edecek her türlü müdahale yasaktır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Hayvanların, yaşadıkları sürece, tıbbî amaçlar dışında organ veya dokularının tümü ya da bir bölümü çıkarılıp alınamaz veya tahrip edilemez.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="3">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="17" />
          Ev hayvanının dış görünüşünü değiştirmeye yönelik veya diğer tedavi edici olmayan kuyruk ve kulak kesilmesi, ses tellerinin alınması ve tırnak ve dişlerinin sökülmesine yönelik cerrahi müdahale yapılması yasaktır. Ancak bu yasaklamalara; bir veteriner hekimin, veteriner hekimliği uygulamaları ile ilgili tıbbî sebepler veya özel bir hayvanın yararı için gerektiğinde tedavi edici olmayan müdahaleyi gerekli görmesi veya üremenin önlenmesi durumlarında izin verilebilir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="4">
          Bir hayvana tıbbî amaçlar dışında, onun türüne ve etolojik özelliklerine aykırı hale getirecek şekilde ve dozda hormon ve ilaç vermek, çeşitli maddelerle doping yapmak, hayvanların türlerine has davranış ve fizikî özelliklerini yapay yöntemlerle değiştirmek yasaktır.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="9" başlık="Hayvan deneyleri">
        <Fıkra no="1">
          Hayvanlar, bilimsel olmayan teşhis, tedavi ve deneylerde kullanılamazlar.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Tıbbî ve bilimsel deneylerin uygulanması ve deneylerin hayvanları koruyacak şekilde yapılması ve deneylerde kullanılacak hayvanların uygun biçimde bakılması ve barındırılması esastır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="3">
          Başkaca bir seçenek olmaması halinde, hayvanlar bilimsel çalışmalarda deney hayvanı olarak kullanılabilir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="4">
          Hayvan deneyi yapan kurum ve kuruluşlarda bu deneylerin yapılmasına kendi bünyelerinde kurulmuş ve kurulacak etik kurullar yoluyla izin verilir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="5">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="17" />
          Etik kurulların kuruluşu, çalışma usul ve esasları, Sağlık Bakanlığının ve ilgili kuruluşların görüşleri alınarak Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="6">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="17" />
          Deney hayvanlarının yetiştirilmesi, beslenmesi, barındırılması, bakılması, deney hayvanı besleyen, tedarik eden ve kullanıcı işletmelerin tescil edilmesi, çalışan personelin nitelikleri, tutulacak kayıtlar, ne tür hayvanların yetiştirileceği ve deney hayvanı besleyen, tedarik eden ve kullanıcı işletmelerin uyacağı esaslar Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
      </Madde>
    </Bölüm>
    <Bölüm no="3-ÜÇÜNCÜ" başlık="Hayvanların Ticareti ve Eğitilmesi">
      <Madde no="10" başlık="Hayvanların ticareti">
        <Fıkra no="1">
          Satılırken; hayvanların sağlıklarının iyi, barındırıldıkları yerin temiz ve sağlık şartlarına uygun olması zorunludur.
          <Atıf tür="Ek cümle" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="4" />
          Ev hayvanı satış yerlerinde kedi ve köpek bulundurulamaz, ancak buralarda Bakanlıkça izin verilen ev hayvanı üretim yerlerindeki kedi ve köpeklerin satışı yapılabilir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="4" />
          Çiftlik hayvanlarının bakımı, beslenmesi, nakliyesi ve kesimi esnasında hayvanların refahı ve güvenliğinin sağlanması hususundaki düzenlemeler Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="3">
          Yabani hayvanların ticaretine ilişkin düzenlemeler Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="4">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="4" />
          Ev hayvanlarının üretimini ve ticaretini yapanlar, hayvanların sağlığını tehlikeye atmamak için gerekli anatomik, fizyolojik ve davranış karakteristikleri ile ilgili önlemleri almakla yükümlüdür.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="5">
          Hayvanların ticarî amaçla film çekimi ve reklam için kullanılması ile ilgili hususlar izne tâbidir. Bu izne ait usul ve esaslar ilgili kuruluşların görüşü alınarak Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="6">
          Bir hayvan; acı, ıstırap ya da zarar görecek şekilde, film çekimi, gösteri, reklam ve benzeri işler için kullanılamaz.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="7">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="9/7/2021" kanun="7332" madde="4" />
          Deney hayvanlarının ithalat ve ihracatı izne tâbidir. Bu izin, Bakanlıkça verilir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="8">
          Hasta, sakat ve yaşlı durumda bulunan veya iyileşemeyecek derecede ağrısı veya acısı olan bir hayvanı usulüne uygun kesmek ya da ağrısız öldürme amacından başka bir amaçla birine devretmek, satmak veya almak yasaktır.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="11" başlık="Eğitim">
        <Fıkra no="1">
          Hayvanlar, doğal kapasitesini veya gücünü aşacak şekilde veya yaralanmasına, gereksiz acı çekmesine, kötü alışkanlıklara özendirilmesine neden olacak yöntemlerle eğitilemez.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Hayvanları başka bir canlı hayvanla dövüştürmek yasaktır. Folklorik amaca yönelik, şiddet içermeyen geleneksel gösteriler, Bakanlığın uygun görüşü alınarak il hayvanları koruma kurullarından izin alınmak suretiyle düzenlenebilir.
        </Fıkra>
      </Madde>
    </Bölüm>
    <Bölüm no="4-DÖRDÜNCÜ" başlık="Hayvanların Kesimi, Ötanazisi ve Yasaklar">
      <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="5" />
      <Madde no="12" başlık="Hayvanların kesimi">
        <Fıkra no="1">
          Hayvanların kesilmesi; dini kuralların gerektirdiği özel koşullar dikkate alınarak hayvanı korkutmadan, ürkütmeden, en az acı verecek şekilde, hijyenik kurallara uyularak ve usulüne uygun olarak bir anda yapılır. Hayvanların kesiminin ehliyetli kişilerce yapılması sağlanır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          Dini amaçla kurban kesmek isteyenlerin kurbanlarını dini hükümlere, sağlık şartlarına, çevre temizliğine uygun olarak, hayvana en az acı verecek şekilde bir anda kesimi, kesim yerleri, ehliyetli kesim yapacak kişiler ve ilgili diğer hususlar Bakanlık, kurum ve kuruluşların görüşü alınarak, Diyanet İşleri Başkanlığının bağlı olduğu Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
      </Madde>
      <Madde no="13" başlık="Hayvanların ötanazisi">
        <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="5" />
        <Fıkra no="1">
          <Atıf tür="Ek" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="5" />
          Bakımevine alınan köpeklerden; insan ve hayvanların hayatı ve sağlığı için tehlike teşkil eden ve olumsuz davranışları kontrol edilemeyen, bulaşıcı veya tedavi edilemeyen hastalığı bulunan ya da sahiplenilmesi yasak olanlara 11/6/2010 tarihli ve 5996 sayılı Veteriner Hizmetleri, Bitki Sağlığı, Gıda ve Yem Kanununun 9 uncu maddesinin üçüncü fıkrasında belirtilen tedbir uygulanır.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="2">
          <Atıf tür="Ek" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="5" />
          Yerel yönetimler sahipsiz köpeklere ilişkin yürüttüğü iş ve işlemlerde Bakanlar Kurulunun 28/8/2003 tarihli ve 2003/6168 sayılı Kararı ile onaylanan Ev Hayvanlarının Korunmasına Dair Avrupa Sözleşmesi kapsamında gerekli idari tedbirleri almaya yetkilidir.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="3">
          Kanunî istisnalar ile tıbbî ve bilimsel gerekçeler ve gıda amaçlı olmayan, insan ve çevre sağlığına yönelen önlenemez tehditler bulunan acil durumlar dışında yavrulama, gebelik ve süt anneliği dönemlerinde hayvanlar öldürülemez.
        </Fıkra>
        <Fıkra no="4">
          <Atıf tür="Değişik" tarih="30/7/2024" kanun="7527" madde="5" />
          Öldürme işleminden sorumlu kişi ve kuruluşlar, hayvanın kesin olarak öldüğünden emin olunduktan sonra, hayvanın ölüsünü usulüne uygun olarak bertaraf etmek veya ettirmekle yükümlüdürler. Öldürme ve ötanazi işlemine ilişkin esas ve usuller Bakanlıkça çıkarılacak yönetmelikle belirlenir.
        </Fıkra>
      </Madde>
    </Bölüm>
  </Kısım>
</Kanun>
